中大講師鍾樂偉被爆懷疑剽竊

原link:

以下引用
／／

各位好，我是駐韓獨立記者、《韓半島新聞平台》創辦人楊虔豪。

幾天前，看到 香港記者協會 Hong Kong Journalists Association 預定於5月18日(五)邀請南韓JTBC電視台社長兼當家主播孫石熙至浸會大學演講的消息，感到甚為驚訝。

過去幾年，我一直在採訪南韓媒體罷工，早在JTBC成名多年前，我也已多次撰文介紹過孫石熙與JTBC，並解說韓媒生態，包括香港在內的華文媒體相關的資料，很多都是引用我的內容，所以得知他受邀去演講，將直接和閱聽眾有直接的互動，我也覺得開心。

但看到公布的流程中，孫石熙社長演講前，竟計畫邀請中文大學講師Steve Chung 鍾樂偉 去簡介南韓傳媒概況，我的情緒轉為憤怒。這位涉嫌抄襲又缺乏專業能力的人，能成為大學講師，已甚為荒謬，然後在諸如《明報》等高品質刊物上撰文，又接受各大傳媒訪問，已令人跌破眼鏡；現在連代表性的南韓新聞工作者去香港，他也要沾上邊，這是對孫石熙主播的嚴重侮辱。

之前已反映過此人操守，但香港媒體仍將他視為「韓國專家」，奉為圭臬，我決定要透過這次機會，將他的問題揭發出來，各界務必注意。

鍾樂偉在2012年8月14日於香港《主場新聞》（今《立場新聞》前身）的名家博客專欄上所發表的《MBC罷工行動與南韓的媒體政治》一文，當時在網上被熱烈轉載。(請見連結截圖，共7頁 )

我是首位進去MBC採訪罷工的外國記者，當時中文界的第一手資料，全都出自本人，這點我極有自信，而鍾樂偉文中內容也有很大部分來自我的網站（現已關閉）。

眾人要撰寫、分享資訊或發表觀點，引用資料本來就很平常，最常見的就是把幾句或整段內容加上引號，標註這個部分出自哪個人或哪個資料，或是在理解某段內容後，用自己的方式解釋並呈現出來，不論在新聞或學術界，這都是最基本的規則，否則就構成侵犯他人智慧財產權。

但鍾樂偉筆下，有幾句是完全一字不漏、複製貼上我於同年5月30日為台灣《蘋果日報》所撰寫的評論。(請見本文下圖對比或 )

我看到這篇文章已是隔年之事，發現出現嚴重的剽竊問題，輾轉反映，鍾樂偉過了半年，最後才勉強加上「本文部分內容轉載自一台灣博客報導」，但這篇拼拼湊湊的文章，既未標註哪部分引用什麼內容，也未獲本人同意，而且剽竊的東西，還是我已寫在報紙上的評論內容。

《主場新聞》網站已不復在，但鍾樂偉至今未對抄襲事表示出任何負責任的行為，那麼剽竊的事實，在個人未表明任何立場的情況下，不會因網站和文章葉面被關閉，而跟著消失。

鍾樂偉作為一位已唸到學士、碩士，然後成為博士候選人的學者，寫文章卻連最基本的引用附註都不曉得，直接囊括成自己的東西，發表在媒體網站上，這樣的人，能以學者之姿，被追捧為專家，我為香港學界的未來感到極度憂慮。

另一個是專業問題，我們先不管鍾樂偉平常以軟性娛樂化為題材導向所撰寫的文章，存在著多麼龐大的錯誤或脫脈絡化敘述，讓許多南韓網友甚至學者看了紛紛向我投訴「為何學者能寫出這樣水準的東西」，光他這篇提到MBC罷工的文章，就已出現名詞上下不搭，而且足以證明這是抄襲的內容。

該文內容中（鍾樂偉文第4頁紅框，請見連結 ），提到南韓前總統盧泰愚上台後，「MBC的7成股權轉移至『廣播文化基金會』(Foundation for Broadcast Culture)」；文末，他又寫道「在上星期舉行的MBC董事會『放送文化振興會』中，金在哲社長在受親政府保守勢力支持下獲得續任」。(請見鍾樂偉文第7頁紅框，請見連結 )

事實上，「廣播文化基金會」和「放送文化振興會」是同一個組織，鍾樂偉起初所寫的「廣播文化基金會」是在不懂韓文或參考英文資料的情況下，依照英文字面翻譯而成；「放送文化振興會」(방송문화진흥회)是我在自己撰寫的文章中，取韓國漢字直接轉譯而成，也是我直接把該會解釋為電視台的「董事會」。

作為MBC最大股東與有權選任社長的機構，「放送文化振興會」這名字，從1988年成立至今，從未變過。鍾樂偉的文中，明明同一個機構，卻出現不同的名詞呈現。

這就好比電影Roman Holiday，一位作家在影評前幾段寫作台灣翻譯的《羅馬假期》，結果寫到後來，突然變成香港所翻譯的名稱《金枝玉葉》一樣，在在證明鍾樂偉撰寫該文時，連自己抄襲的東西，都未經過進一步檢驗與對照。

這個小小細節，暴露出鍾的重大問題。只要對韓媒與南韓事務有基本常識的工作者，都能立刻察覺；鍾連對自己文章，抄襲拼湊出來的東西，最基本把關都沒盡到，此事有兩種可能性：若非他完全不知道兩個組織是一樣的，就是他只想著剽竊而忽略確認，兩個都是缺乏專業、而且是對讀者極不負責任的行為。

作為一位唸到碩士、然後深造到博士候選人（但學位似乎一直沒拿到？）的學者，連撰寫這種最基本的文章，都出現如此嚴重的問題，我能合理懷疑過去他的學術論文或研究產出，可能存在同樣弊端，聘任他的中文大學或他過去攻讀博士學位的澳洲雪梨大學（港譯悉尼大學），都有必要對此進一步檢證。

撰寫韓媒事務的文章，連「廣播文化基金會」和「放送文化振興會」是同一組織，這最基本的韓媒常識都無法判別，顯示鍾根本毫無專業可言，他沒有資格以學者專家的身分，擔當演講會上介紹南韓傳媒概況的角色。我再強調一次，請這種水準的人到演講會上，是對孫石熙主播和香港傳媒界的嚴重侮辱，香港朋友們一定得警覺。

／／

push

唔洗係學術撈

push
之前都好似見連登有人反佢

抄文係大忌

呢條學棍

中一次=喺學術界判死刑

咁個記者唔同大學反映下 係網上講邊有人理

唔明點解照抄咁戅居？參考完重寫一篇類似意思文章好難咩？

推，之前都幾鐘意睇佢啲文，但竟然係剽竊

學生平時turnitin多少少即刻捉到仆街
教書嘅原來都其身不正

推,

paraphrasing 唔quote source咪一樣係剽竊

連登有某會員咪做緊呢樣野俾人踢爆囉

抄到咁 咁撚仆街

係咪之前話掛住去旅行，就出gpa都未改好啲文嗰個

九龍某大教會計某個AP 味一樣
偷左 第二間u PhD 學生的文
Update 下D數據就當自己出品

Push